【逆權運動】白色恐怖蔓延 教師：若要犧牲，希望係我

【逆權運動】白色恐怖蔓延 教師：若要犧牲，希望係我

周Sir任職中學教師八年，現於大型辦學團體轄下中學任教。他預測校園白色恐怖只會變得更嚴重。

【逆權運動】

「我覺得校園白色恐怖在醞釀當中，接下來學校會變成更嚴重的戰場。」任職中學教師八年的周Sir（化名）如是說。他是中文與歷史科教師，同時是前線反送中示威者。開學在即，他表示：「大部份教職員都人心惶惶，開學後與學生的溝通要格外小心，因為稍一不慎會令管理層誤會你在煽動學生。」他又說：「我最不想看見的，就是白色恐怖蔓延到學生身上。如果牽涉到學生，又強行阻止學生發表意見，罷課不可以講，時事議題不可以講，他們就不能免於恐懼。」

雖然政府宣佈暫緩修訂《逃犯條例》，有誰想到惡法未至，白色恐怖先行？先有國泰航空解僱支持反送中示威活動的員工；臨近開學，教育局又「指示」教師以「不知道」和「不理解」回應學生對社會現況的提問；及後，《人民日報》再批評某些教師鼓勵罷課，促教育界將有關教師革職。

校方支援不足 學生被捕只問候

周Sir在大型辦學團體轄下的中學任教，有關團體在反修例風波開始之前，已表明支持政府施政，呼籲教師不要捲入政治漩渦及不能有政治立場。他6月時曾在網上發佈文章，提醒老師應勇於發聲，以身作則，因而被校方召回問話：「你是否在煽動學生？知不知道這樣做會有何後果？」周Sir又說：「一名與我關係要好的同事告訴我，那天校長捉了他入房，言談間要他多留意我的舉動，說要小心一點，不然可能會失掉工作。」

在周Sir眼中，學校不再是純潔神聖的地方，早已淪為商業機構，只計算支出（資源）及看重收入（成績）；學校亦再不是一個讓學生安心、守護學生的地方。教育局的建議及指令，令不少辦學團體立即成立危機應變小組，商討對策，希望壓制學生的罷課行動。在白色恐怖下，周Sir得知有學生被捕，校方卻只派班主任致電問候，對學生情況和是否需要支援都一概不理，免得惹禍上身。

白色恐怖雖無法令周Sir噤聲，卻令他表達意見時不敢再以本名和真面目示人，怕被校方進一步針對。今次的反送中運動，不少教師因在個人社交媒體發言及參與合法遊行或示威活動，而被校長和家長指摘。周Sir指反修例的教師人數不少，或許是白色恐怖的影響及教師身份的束縛，願意走出來或上前線的卻為數不多，「我想他們都標籤了自己是一群和平理性的人。因為我們讀書較多，所以要以理服人，不應走上前線、去參與升級行動或有勇武行為。」他頓了頓，再道：「其實這件事，我是……很心痛的。」

他解釋：「我覺得我們做教師的，有兩個身份：第一個身份是市民，要關心時事；教師則是另一個身份，是被大眾認可的知識分子，所以我們是最有責任去發聲的一群。」

周Sir念歷史，他說知識分子的責任，從來都是走在時代之先，引領時代改革。然而，教師不敢發聲，年輕人以至學生卻走在最前，令他大感心痛。他總是留守前線，籌集物資、搬運東西及提供支援。他曾戴着眼罩和口罩，仍被學生認出；在暑假回校時，更有學生對他說：「阿Sir，你曬黑了，一定常常上街吧！」及「阿Sir，我又去發夢了。」他續說：「我甚至在遊行示威現場，數次碰到學生和舊生並跟我打招呼，其實這樣的碰面令他們很感動，因為有人認同他們的行為。」

心痛學生上前線 教師不發聲

社會往往把年輕人和成年人分化：年輕就是衝動、年輕就是勇武、年輕就是要守在前線。他說：「這種說法很不負責任，其實大家都應該做點事，所以學生才常常都感到被孤立。」他又說：「其實你不需要做甚麼，只要站在前線，抗爭者見到教師，他們的心就會定下來。這亦是只要我有能力，就會上前線的原因。」

有人質疑學生心智未成熟，走上街頭全因被教師或其他人煽動。周Sir不禁問：「為何我們要小看這一代的年輕人？」他解釋：「你可以設想一個小朋友，他們未必心智成熟，也會懂得計算利害：『我在家中打機，打20小時，正！』但學生走上街抗爭，要留守，吃苦及面對焦慮，難道他們都感受不到嗎？」沒有人能以三言兩語煽動學生上街，正如近兩三個月，教育局和學校透過教師下手，散播白色恐怖，仍無法「煽動」他們不再上街。

但若果有學生因而受傷、流血及犧牲，他該如何是好？周Sir立時沉默下去，想了想後哽咽道：「所以我更要在前線與他們一同面對一切，當有流血事件或有人犧牲，我希望是我先站起來，不是由我的學生先走出來。」

他說：「我想代表我們這一代人，甚或聲稱自己念了很多書的人，與學生們說聲對不起。」頓了頓，周Sir續說：「不過不要緊，這場仗我們必定得勝。只要，我們堅守下去。

教局打壓 更要讓學生「知道」

不過，周Sir亦不諱言自己曾小看學生。他笑道：「我們同事間聊天時，常常說香港的教育很失敗，但今次為何有那麼多年輕人上街？」回想那年傘運，學校裏的迴響不大，當時的學生對運動理解不深，究竟是甚麼原因令香港學子有所改變？他說：「我們最後都找不到答案，惟有開玩笑說，是前線教師的功勞。」近年香港教育制度為人詬病，染紅事件絡繹不絕，例如普教中、國民教育、通識科去留等，周Sir慶幸不少前線教師依然堅守原則，說應說的話，做應做的事。他認為身教比言教更為重要，今次的反送中運動就是很好的教學素材。「當遇到學生不知道和不理解的事情，我們更應該與學生坐下來觀察和討論，這才是正常的學習程序，這才是教師應有的專業操守。」

走過艱難而漫長的暑假，周Sir表示今年開學比以往更緊張，亦要準備更多。他倔強地說：「教育局叫我答『不知道』，我更應在不同範疇讓學生知道，不論教中文或英文也好，因為這是學生的權利。」周Sir難道不怕因此失掉工作嗎？他表示：「如果真的因此把我辭退，也沒辦法。」他吸了一大口氣，彷彿從中得到勇氣，隨即笑說：「至少……我對得住自己的良心。」

8月17日的教育界遊行，一眾教育工作者以「守護下一代，為良知發聲」為主題表達訴求。

教育界遊行中有不少學生到場，感謝教師支持。

教育局在8月22日發出指引，當中亦有建議校方如何處理罷課，周Sir指此舉為辦學團體帶來壓力，很多學校更成立危機應變小組。

記者：譚舒雅
攝影：張志孟

下一則
下一則
【西遊記】我們不再需要《迷離境界》 (方俊傑)

9月7日 (六) 1PM
機場交通壓力測試 (重考)

香港市民：
✅ 以遊客身份入機場觀賞飛機升降
✅ 唔識路就坐多幾轉車
✅ 必需繳付車資乘坐黨鐵

其他國藉居民：
各有各做, 自由發揮

9月8日 (日) 2PM
香港人權與民主法案集會
美國駐港澳總領事館